Factoriser par la méthode du complément du carré consiste à récrire une formule quadratique sous la forme:
$$
ax^2 + bx + c = a(x+\frac{b}{2a})^2+d
$$
1. Déterminer la constante $b/2a$
2. Multiplier la partie au carré uniquement
3. Déduire la partie constante
4. Rendre l'équation égale à $0$
5. Déterminer les facteurs
Exemple:
$$
\begin{align}
x^2 + 6x + 3 &= 0 \\
(x+3)^2 &= x^2 + 6x + 9 \quad (2.) \\
(x+3)^2 -6 &= x^2 +6x +9-6 \quad (3.) \\
(x+3)^2 -6 &= 0 \quad (4.) \\
x &= -3 \pm \sqrt{6} \quad (5.)
\end{align}
$$
