Il existe deux cas possible, $x$ est un facteur de l'expression ou ne l'est pas:
$$
\begin{align}
&ax^3 + bx^2 + cx \\
&ax^3 + bx^2 + cx + d 
\end{align}
$$
#### $x$ facteur de l'expression 
Dans le cas de $x$ facteur de l'expression la factorisation est:
$$
ax^3 + bx^2 +cx = x(ax^2 + bx + c)
$$
Suivi d'une [[Factorisation Quadratique]] si possible.
#### $x$ non facteur de l'expression
- Utiliser le [[Théorème du facteur]] à des essais échec pour déterminer un facteur.
- Utiliser le facteur pour trouver un quadratique qui donne le cubique si il est multiplier par le facteur.
- Factoriser si possible le quadratique.

Exemple:
$$
\begin{align}
f(x) &= x^3+6x^2+5x-12 \\
f(1) &= 0 \implies (x-1) \\
&(x-1)(x^2 + \quad ... \quad) \\
&(x-1)(x^2 + ... + 12) \\
f(x) &= (x-1)(x^2 + nx + 12) \\
&n = 7 \\
f(x) &= (x-1)(x^2+7x+12) \\
f(x) &= (x-1)(x+3)(x+4)
\end{align}
$$